**李立三**（），原名**李隆郅**，[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[醴陵人](../Page/醴陵.md "wikilink")，曾任[中国共产党](../Page/中国共产党.md "wikilink")[实际最高领导人](../Page/中共中央主要负责人.md "wikilink")，中国政治家，中國工人運動領袖。曾任政治局常委兼秘书长。

## 生平

[1949_李立三.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1949_李立三.jpg "fig:1949_李立三.jpg")代表李立三发言\]\]
[thumb在苏联合影](../Page/FIle:李立三.jpg.md "wikilink")。\]\]

1899年，李立三出生在湖南省长沙府醴陵县，乳名李风生，小名狗妹仔。上私塾时，父亲李昌圭按照祠堂辈分给他取名李隆郅，毛泽东曾说他的名字难认难写，于是他在安源（今安源区）改名能至。1925年，李立三在上海市工作时，改名李诚。

李立三于1919年赴[法国](../Page/法国.md "wikilink")[勤工俭学](../Page/勤工俭学.md "wikilink")，1921年回到中国后加入中国共产党。分别在[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")、[上海和](../Page/上海.md "wikilink")[广州进行工人运动](../Page/广州.md "wikilink")。其中1922年[安源大罢工中任罢工总指挥](../Page/安源大罢工.md "wikilink")；1923年任[中共武汉区委书记](../Page/中共武汉区委.md "wikilink")；1924年任[中共上海区委职工委员会书记](../Page/中共上海区委.md "wikilink")；1925年[五卅运动中再次任罢工总指挥](../Page/五卅运动.md "wikilink")，建议发起南昌起义，时任前敌委员会委员、革命委员会委员和政治保卫负责人。

从1927年起他任[中共中央常委](../Page/中共中央.md "wikilink")，1930年6月接替[-{余}-澤鴻成为中共中央秘书长](../Page/余泽鸿.md "wikilink")，此时总书记[向忠发是名义上的领导人](../Page/向忠发.md "wikilink")。在他出任中央主要領導期間，推行較為激進的「[立三路線](../Page/立三路線.md "wikilink")」（1945年中共六届七中全会《[关于若干历史问题的决议](../Page/关于若干历史问题的决议_\(1945年\).md "wikilink")》说他在1930年6月至9月犯了左倾路线错误），1931年被派到苏联学习，曾任[中共驻共产国际代表团成员兼](../Page/中共驻共产国际代表团.md "wikilink")[中华全国总工会驻](../Page/中华全国总工会.md "wikilink")[赤色职工国际代表](../Page/赤色职工国际.md "wikilink")、共产国际工人出版社中文部主任、《救国时报》主编。1945年当选为第七届中共中央委员。1946年回国，历任[军调部东北三人小组成员](../Page/军调部.md "wikilink")、中共中央东北局委员、敌工部长、城工部长等职。1948年任[中共中央东北局职工运动委员会书记](../Page/中共中央东北局.md "wikilink")，中华全国总工会副主席、党组书记，中央人民防空委员会秘书长。

[中华人民共和国建国后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，历任中央人民政府委员、[政务院政务委员](../Page/中央人民政府政务院.md "wikilink")、[中央人民政府劳动部部长](../Page/中央人民政府劳动部.md "wikilink")、[中华人民共和国劳动部部长](../Page/中华人民共和国劳动部.md "wikilink")。因提出“工会代表工人，政府代表国家”的说法，强调“工会要保护工人阶级‘私’的利益”而受到批判和撤职。1955年后，任中共中央书记处第三办公室副主任、中共中央工业交通工作部副部长。1960年任[中共中央华北局书记处书记](../Page/中共中央华北局.md "wikilink")。是中共第四至八届中央委员，六届中央政治局委员，第三、四届[全国政协常委](../Page/全国政协.md "wikilink")。

“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”中，他因受[刘少奇的牵涉受迫害](../Page/刘少奇.md "wikilink")，於1967年6月22日服[安眠药自杀身亡](../Page/安眠药.md "wikilink")。但安眠药的来源不明，验尸报告上死者身高同李立三不符，其死亡过程始终是悬案。\[1\]\[2\]\[3\]在写给毛泽东的信中曾写道：“我现在走上了自杀叛党的道路，没有任何办法来辩护自己的罪行，只有这一点，就是我和我的全家没有做过任何里通外国的罪行，只有这一点请求中央切实调查和审查，并作出实事求是的结论。”

1980年3月20日[中共中央宣布对他进行平反](../Page/中共中央.md "wikilink")。

## 家庭

李立三的父亲李昌圭，字镜蓉，晚清秀才，为酸陵县渌江中学的教书先生。1927年后，武汉传李立三的父亲被一个乡农民协会当作土豪劣绅处决\[4\]，后来证明系谣传\[5\]，于1941年去世。

李立三一生结婚五次。

1918年，李立三遵父母之命娶妻林杏仙。不久，林杏仙生下了李立三的长子李人纪。然而，此时的林杏仙己患有严重的风瘫，在儿子出生不久便去世了。

1921年冬季，李立三从法国回来，和[李一纯](../Page/李一纯.md "wikilink")（原名李崇英）结婚，1924年生下儿子李人俊，1925年两人离婚。

1926年，李立三和李一纯的三妹[李崇善](../Page/李崇善.md "wikilink")（1903-1972）结婚，两人育有李竞、李力、谢志佩3个孩子。1931年，因李立三前往莫斯科学习，两人分离。

1932年，李立三担任中共驻共产国际代表团成员兼任中华全国总工会驻赤色职工国际代表，被派往苏联远东伯力，在华侨中间工作，这期间，他同[李汉辅结合在一起](../Page/李汉辅.md "wikilink")。1933年李立三回莫斯科，李汉辅回国，两人分手，她在回国途中牺牲。

1936年，李立三與[李莎](../Page/李莎.md "wikilink")（原名：莉莎·基什金娜，，，1914年生）在莫斯科結婚，中国籍[俄罗斯人](../Page/俄罗斯.md "wikilink")。[北京外国语大学教授](../Page/北京外国语大学.md "wikilink")，中国知名俄语教学专家，2013年7月8日北京友誼醫院內接受由法國政府頒發的榮譽軍團勛章（軍官勛位）。\[6\]\[7\]

李人纪是[哈尔滨工业大学的教授](../Page/哈尔滨工业大学.md "wikilink")。\[8\]李人俊曾是一名[海军](../Page/海军.md "wikilink")，现在在湖南科研所工作。\[9\]大女儿李竞，是[南京军区总医院的护士长](../Page/南京军区总医院.md "wikilink")；二女儿李力，是[北京钢铁研究院的教授级高级工程师](../Page/北京钢铁研究院.md "wikilink")；三女儿谢志佩，是上海[同济大学的系主任](../Page/同济大学.md "wikilink")；四女儿李英男，在[北京外国语大学担任俄语学院院长](../Page/北京外国语大学.md "wikilink")；五女儿李雅兰在[北京第二外国语学院教书](../Page/北京第二外国语学院.md "wikilink")。\[10\]

## 参考文献

  - [李立三生平](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2003-01/17/content_693701.htm)
    新华网

## 外部链接

  -
{{-}}

[Category:中国共产党第五届中央委员会委员](../Category/中国共产党第五届中央委员会委员.md "wikilink")
[Category:中央人民政府委员](../Category/中央人民政府委员.md "wikilink")
[Category:第三届全国政协常务委员](../Category/第三届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:第四届全国政协常务委员](../Category/第四届全国政协常务委员.md "wikilink")
[Category:李立三特务集团案](../Category/李立三特务集团案.md "wikilink")
[Category:文革受难者](../Category/文革受难者.md "wikilink")
[L李](../Category/文革非正常死亡人物.md "wikilink")
[Category:国际列宁学校校友](../Category/国际列宁学校校友.md "wikilink")
[Category:醴陵人](../Category/醴陵人.md "wikilink")
[L立](../Category/李姓.md "wikilink")
[Category:中共三大代表](../Category/中共三大代表.md "wikilink")
[Category:中共四大代表](../Category/中共四大代表.md "wikilink")
[Category:中共五大代表](../Category/中共五大代表.md "wikilink")

1.

2.

3.  李思慎、刘之昆，李立三之谜，北京：人民出版社，2005年

4.  张国焘，"我的回忆"，东方出版社，1998

5.  "毛澤東：真實的故事: Mao: The Real Story"，亞歷山大‧潘佐夫 (Alexander V. Pantsov)，梁思文
    (Steven I. Levine)，

6.

7.

8.
9.
10.